# Contra a linearidade
Cibernética, budismo e outras metafísicas de sistemas nos ensinam que causalidade linear é um efeito de perspectiva em contextos bem estruturados. Em momentos de liminaridade e crise, esse tipo de explicação tem problemas em "funcionar", daí, só causalidades recursivas e mútuas.

"Metafísicas de sistemas" como a cibernética, o budismo etc reconhecem que a realidade é organizada de forma não-linear, não-euclidiana, e que o que vemos como causalidade linear é um efeito da perspectiva. Um exemplo muito usado é o bilhar, onde a bola A bate em B, e produz um efeito linear previsível e reproduzível. Contudo, só vemos A como causa e B como efeito neste caso porque todas as demais variáveis no sistema estão fixadas. Se bate um vento ou a perna da mesa quebra, a "ilusão" de linearidade se desfaz. A etnografia clássica de Latour num laboratório de neuroendocrinologia fez um argumento semelhante, mostrando como é apenas num ambiente altamente controlado e "artificializado" que os fatos científicos podem emergir a partir do ruído de fundo.

Em seu estado "normal", os sistemas operam por meio de causalidades mútuas e recursivas, onde agentes co-emergem com o meio, e se afetam mutuamente em feedback loops recíprocos. Joanna Macy mostrou em Mutual Causality in Buddhism and General Systems Theory como teorias de sistemas e budismo chegaram a conclusões semelhantes neste sentido, o mesmo vale para os sistemas sociais. Enquanto estão bem estruturados e há uma normatividade hegemônica estável, explicações causais parecem funcionar bem. Mas como mostraram de formas diferentes Kuhn, Gramsci, Hegel, Lévi-Strauss e outros, períodos lineares cumulativos são intercalados por períodos (por vezes prolongados) de crise, "revolução" e mudança de paradigma. Nesses momentos, onde antigas categorias estão em transformação, tornam-se úteis noções de co-emergência, causalidades mútuas e recursivas, e outras propostas por teorias de sistemas não-lineares.

O caos é uma negação da possibilidade de controle determinístico. Com esse conhecimento, seria possível tentar produzir realidades, mas não prever seu desenlace "natural". Um outro complicador é que os indivíduos são, eles mesmos, sistemas. Ou seja, a ordem em sistemas não-lineares não é "positiva" no sentido da explicação causal, linear, determinística, etc, ela existe mas é "negativa" - termo usado pelo Gregory Bateson em "Cybernetic explanation".

O atrator estranho de Lorenz é a modelagem computacional da dialética. A grande maioria das apropriações da teoria do caos no senso comum e indústria do entretenimento focam na "sensibilidade às condições iniciais", ou seja, aquela ideia de que uma borboleta batendo as asas no Brasil pode provocar um tufão no Texas. Isso coaduna com a suposição individualista de que um indivíduo, por menor que seja, pode mudar a história. Mas eles deixam de fora o outro aspecto, o mais impressionante, do atrator de Lorenz: o fato de que as trajetórias, mesmo quando em movimento caótico, não ultrapassam certos limites. Esta é a parte "estranha": ordem no caos, e isso quase não é tematizado no senso comum sobre a teoria. provavelmente porque iria implicar um reconhecimento de que:
>Os homens fazem sua própria história, mas não a fazem sob circunstâncias de sua escolha e sim sob aquelas com que se defrontam diretamente, legadas e transmitidas pelo passado.<br/>
>– <cite>Karl Marx</cite>
